\section{Области применения}
% ----------------------------------------------------
% ----------------------------------------------------

\begin{frame}{Применение}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    xbar stacked,
	bar width=15pt,
	nodes near coords,
    enlargelimits=0.15,
    legend style={at={(0.5,-0.15)},
      anchor=north,legend columns=-1},
    symbolic y coords={disp, dispp, susp},
    yticklabels={
    	Дисперсии,
    	Дисперсионный\\порошок,
    	Суспензионный\\порошок
    },
    ytick=data,
    y tick label style={align=right},
    ]
\addplot+[xbar] plot coordinates {(31,disp) (0,dispp) (53,susp)};
\addplot+[xbar] plot coordinates {(39,disp) (82,dispp) (14,susp)};
\addplot+[xbar] plot coordinates {(30,disp) (18,dispp) (33,susp)};
\legend{\strut Машиностроение, \strut Электроника, \strut Химия}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
	\caption{Потребление различных марок Ф-4 в промышленности США, \si{\percent} \cite{Пашин:1978}}
	\label{fig:птфэ_использование}
\end{figure}

\end{frame}
% ----------------------------------------------------
% ----------------------------------------------------
\subsection{Промышленность и техника} % (fold)
\label{sub:промышленность_и_техника}

\begin{frame}{Применение // промышленность и техника}
\begin{itemize}
    \item высокотемпературные мешочные фильтры (мембраны)
    \item разных типов теплостойкие прокладки
    \item нити для текстильных тканей
    \item промышленные фильтры общего назначения
    \item элементы запорных и регулирующих клапанов
    \item фторполимерная пленка и фторопласто-эпоксидный лак предлагаются к использованию в качестве противообрастающих покрытий на гидротехнических сооружениях \cite{Каблов:2010}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Применение // промышленность и техника}
\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Потребление Ф-4 в машиностроении, \si{\percent} \cite{Mark:1980}}
    \label{tbl:птфэ_машиностроение}
    \begin{tabular}{@{}llr@{}}
        \toprule
        Уплотнители и поршневые кольца & \quad & 24 \\
        Противоналипающие покрытия     & \quad & 22 \\
        Заготовки                      & \quad & 21 \\
        Ленты                          & \quad & 10 \\
        Подшипники                     & \quad & 11 \\
        Изделия со стекловолокном      & \quad & 7  \\
        Прочее                         & \quad & 5  \\ 
        \bottomrule
    \end{tabular}%
\end{table}
\end{frame}
% subsection промышленность_и_техника (end)

\subsection{Химическая промышленность} % (fold)
\label{sub:химическая_промышленность}

\begin{frame}{Применение // химическая промышленность}
Из Ф-4 можно изготовить: аппараты, ректификационные колонны, насосы, трубы, 
клапаны, сильфоны, облицовочные плитки, сальниковые набивки и т.п. При 
использовании Ф-4 в качестве конструкционного материала необходимо учитывать
зависимость его механических свойств от температуры (хладотекучесть и высокий
коэффициент теплового расширения) \cite{Белов:2012, Точилкина:2016}
\end{frame}

\begin{frame}{Применение // химическая промышленность}
\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Потребление Ф-4 в химической промышленности США, \si{\percent} \cite{Mark:1980}}
    \label{tbl:птфэ_химия}
    \begin{tabular}{@{}llr@{}}
        \toprule
        Оборудование для химической промышленности  & \quad & 27 \\
        Упаковка                                    & \quad & 20 \\
        Основные заготовки                          & \quad & 15  \\
        Шланги и рукава                             & \quad & 14  \\
        Резьбовые уплотнения                        & \quad & 10 \\
        Прочее                                      & \quad & 6  \\
        Прокладки                                   & \quad & 4 \\
        Облицовка труб и фитингов                   & \quad & 4 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
\end{frame}
% subsection химическая_промышленность (end)

\subsection{Смазывающий материал} % (fold)
\label{sub:смазывающий_материал}

\begin{frame}{Применение // смазывающий материал}
Тефлон -- великолепный антифрикционный материал, с коэффициентом трения скольжения
наименьшим из известных доступных конструкционных материалов (меньше, чем у тающего льда).
В высоконагруженных узлах применяют металлофторопластовые подшипники-вкладыши и 
металлофторопластовые опорные ленты.

При соприкосновении фторопласта с поверхностью трения, фторопласт наносит тонкую
пленку и в дальнейшем скользит как бы сам по себе, за счет этого значительно уменьшая
коэффициент трения.
\end{frame}

\begin{frame}{Применение // смазывающий материал}
Соединения на основе фторопласта используются в качестве антифрикционных покрытий
в механических узлах трения (подшипники, редукторы, ШРУСы).

Использование полигетероариленов (ПГА) и создание полимерной композиции ПТФЭ/ПГА
обеспечивает повышение износостойкости в \numrange{30}{80} раз по сравнению с
чистым фторопластом \cite{Могнонов:2012}.
\end{frame}

% subsubsection смазывающий_материал (end)
\subsection{Авиация} % (fold)
\label{sub:авиация}

\begin{frame}{Применение // авиация}
В конструкциях ответственных узлов летательных аппаратов применяются неразъемные
соединения фторопласта-4 с металлами \cite{Богомолов:2012}.

Из фторопласта изготавливают гибкие металлопластиковые трубопроводы гидросистем,
работающие под высоким давлением (более \SI{200}{\newton}) и с высокой температурой
рабочей жидкости.
\end{frame}

% subsection авиация (end)

\subsection{Электротехника} % (fold)
\label{sub:электротехника}

\begin{frame}{Применение // электротехника}
На предприятиях кабельной промышленности, в качестве изоляционного слоя применяются
фторсодержащие пленки из-за их высоких диэлектрических свойств и широких интервалов
рабочих температур \cite{Соколов:2011}.

Как диэлектрик, ПТФЭ успешно применяется в технике высоких и ультравысоких частот.
Например, прокатанная фторопластовая пленка используется при изготовлении высокочастотных
кабелей, проводов, конденсаторов, для изоляции катушек, пазов электрических машин
и других электроизоляционных изделий. Очень важное свойство -- изоляторы из Ф-4
не загрязняются \cite{Логинов:2009}
\end{frame}

% subsection электротехника (end)

\subsection{Медицина} % (fold)
\label{sub:медицина}

\begin{frame}{Применение // медицина}
Абсолютная биологическая и химическая инертность определяют широкое и все 
возрастающее применение изделий из ПТФЭ в сердечно-сосудистой и других областях
восстановительной хирургии \cite{Загидуллина:2017, Кудло:2016, Смотрин:2009}.
Изделия из него значительно (в \numrange{2}{3} раза по сравнению с другими пластическими 
материалами) сокращают время реактивных тканевых процессов, а также не вызывают 
отложения фибрина и тромбообразования на своей поверхности.
\end{frame}

\begin{frame}{Применение // медицина}
Фторопласт-4 применяется для изготовления емкостей коронарной крови и сосудов с
пеногасителем к аппарату искусственного кровообращения. Кроме того, фторопласт-4
используется при изготовлении держателей протезов митральных клапанов сердца,
облегчающих замену пораженных естественных клапанов искусственными \cite{Логинов:2009}
\end{frame}

\begin{frame}{Применение // медицина}
Фторопласт-4 находит свое применение во многих областях медицины: изделия для
реконструкции сосудов, шовный материал, замещение тканевых дефектов, создание
протезов. Исследователи из Гродненского государственного медицинского университета
установили безопасность применения ПТФЭ для замещения дефектов мышечной ткани у
лиц, страдающих пороками развития мягких тканей или их дефектами вследствие
перенесенных заболеваний и травм \cite{Цыдик:2006}.
\end{frame}

\begin{frame}{Применение // медицина}
Радиационно-модифицированный фторопласт Ф-4РМ20 (изготовленный на основе ПТФЭ) с
алмазоподобным нанопокрытием применяется в изготовлении протезов для микрохирургии
уха, т.к. материал обеспечивает высокую биосовместимость, формостабильность и
звукопроводимость без особого изменения размеров и массы протезов \cite{Ситников:2014}.
\end{frame}

% subsection медицина (end)

\subsection{Быт и пищевая промышленность} % (fold)
\label{sub:пищевая_промышленность}

\begin{frame}{Применение // быт и пищевая промышленность}
Из-за низкой адгезии, не смачиваемости и термостойкости фторопласт в виде покрытия
широко применяется для изготовления экструзионных форм и форм для выпечки, а также
сковород и кастрюль (наносится напыление тонкого слоя фторопласта на стены и дно сосуда).

Фторопласт также используется в производстве других бытовых приборов. Тефлоновое
покрытие в виде тончайшей плёнки наносят на лезвия бритв, что значительно продлевает
срок их службы и облегчает бритьё.
\end{frame}

\begin{frame}{Применение // быт и пищевая промышленность}
В производстве современной высокотехнологичной одежды применяются мембранные
материалы на основе экспонированного фторопласта. Такие материалы могут обладать
как ветрозащитными, так и водоизоляционными свойствами, при этом эффективно пропуская
испарения тела человека.
\end{frame}

% subsection пищевая_промышленность (end)